\subsection{Aplicativos Existentes}
\label{cap:existentes}

Na busca de alguns exemplos de aplicativos voltados para pessoas com problemas visuais graves ou sem nenhuma visão, podemos destacar os três seguintes exemplos:
\begin{itemize}
	\item \emph{BlindTool} - apenas disponível na plataforma Android, foi desenvolvido na Universidade de Massachusetts pelo cientista de computação Joseph Cohen. O aplicativo reconhece objetos. Basta o usuário apontar a câmera do celular para a sua volta e, no momento que sentí-lo vibrar, significa que o aplicativo reconheceu algum objeto. A leitura tridimensional é feita por uma rede neural que relaciona o que está sendo visualizado pela câmera com um banco de imagens previamente armazenadas. O aplicativo é gratuito.\cite{mentecerebro}
	\item \emph{Be My Eyes} - funciona como uma rede social, você pode se cadastrar como um voluntário ou como quem precisa de ajuda. O deficiente visual tem toda a acessibilidade necessária para solicitar uma ajuda. Assim que um voluntário recebe a solicitação ele envia as orientações que o aplicativo "lê"  para o deficiente visual. Disponível gratuitamente apenas para iOS.\cite{bemyeyes}
	\item \emph{Aipoly Vison} - é, praticamente, a versão para iOS do \emph{BlindTool}, possui as mesmas características que o aplicativo para Android, também disponível gratuitamente.\cite{aipoly}
	\item \emph{Identifi} - aplicativo para iOS, faz a consulta de descrição em API remota. O aplicativo tem a opção de descrever no idioma português brasileiro porém, a tradução da descrição é incorreta e com sotaque estrangeiro, confundindo o usuário. Caso, em algum momento, o usuário não entender a descrição e quiser ouví-la novamente, será necessário fotografar o assunto ou objeto e, novamente, enviar para o serviço de descrição e aguardar a resposta. Além disso, as imagens já descritas pelo aplicativo não são guardadas na galeria de foto para, se necessário, posterior uso.\cite{identifi}
\end{itemize}

Analisando aplicativos citados, com exceção do \emph{Be My Eyes}, os demais têm como característica o emprego de algum tipo de inteligência artificial para descrever o que está sendo exibido diante da câmera do celular.

\subsection{Trabalhos Relacionados}
\label{cap:relacionados}

Os trabalhos analisados contendo as palavras-chave: deficiência visual, reconhecimento de imagem, dispositivos móveis, foram considerados como trabalhos relacionados.

Dentre alguns trabalhos encontrados, destacamos a pesquisa de Sousa e Marengoni \cite{kelly} que apresenta ideias sobre a construção de um aplicativo para auxiliar deficientes visuais no cruzamento de vias públicas. Constituído através de uma análise dos desafios de soluções no desenvolvimento de \emph{interfaces} móveis que executam processamento de imagens e reconhecimento de voz na detecção de faixa de pedestres. Devido a limitação do domínio de detecção de imagem, o aplicativo não faz nenhuma consulta a serviços remotos, possuindo seu próprio algoritmo de reconhecimento. O trabalho contribui na investigação de questões presentes no universo da visão computacional para dispositivos móveis em cenários não controlados e a criação de \emph{interfaces} para deficientes visuais.

O estudo realizado por Matusiak, Skulimowski e Strumillo \cite{image1}, descreve as principais características dos módulos de \emph{software} desenvolvidos para \emph{smartphone} Android dedicados aos usuários cegos. Um módulo principal que reconhece objetos escaneados e compara-os com uma base de dados de objetos pré-existente no celular. Um módulo capaz de detectar regiões de maior brilho, ou seja, direcionar onde está a luz. Além de um outro módulo capaz de detectar a cor dos objetos. Este trabalho coopera nas pesquisas de soluções em dispositivos móveis para pessoas sem visão. O projeto teve parte financiada pelo Centro Nacional de Desenvolvimento e Pesquisa da Polônia nos anos 2010-2013. 

Assim como o trabalho anterior, este último também possui um domínio de imagens a ser detectadas limitado e possui o algoritmo de detecção no próprio modelo. O trabalho foca em imagens já previamente retratadas como, por exemplo, embalagens de produtos utilizadas no dia-a-dia de um deficiente visual.

\subsection{Objetivos}
\label{cap:objetivo}

A motivação desse trabalho surgiu devido demonstração de um estudo \cite{marcal} onde o problema contempla a busca de uma padronização de audiodescrições para deficientes visuais. Diferente do modelo proposto, esse trabalho não utiliza nenhuma inteligência artificial nas descrições. As descrições são previamente gravadas por pessoas preparadas. Foi quando percebeu-se que, mesmo fora de um padrão audiodescritivo, uma pesquisa no campo da descrição automatizada de conteúdo de imagens traria benefícios para a comunidade científica voltada para a acessibilidade assistiva aos portadores de problemas visuais.

Ao final desse estudo é pretendido um modelo funcional de um aplicativo que, através de consultas a um serviço disponível na \emph{Internet}, descreve uma foto recém fotografada com o celular e também fotos existentes na galeria de imagens visando auxiliar portadores de deficiências visuais.